唔好再攞 ISIS 開玩笑

（轉）

好重要！請網民停止口痕誤傷伊斯蘭
同穆斯林講ISIS開玩笑 = 同德國人講納粹開玩笑
唔想比黑警反敗為勝，就幫手傳開佢

整個清真寺被射藍催淚水事件，和後續「落黑警臉」的故事發展，全部都是二次、三次傷害，而且強化穆斯林的社會困境。因為，黑警「欺善怕惡」論的基礎很簡單，穆斯林「惡」。

或許我說的話容易被人認為是伊斯蘭護旗手，但我希望提出一些實在點的觀點來SUPPORT，並不因人的身份，而廢其立論。

拜託，「ISIS」一詞甚至不在整個伊斯蘭文化圈中的官民文書中使用，因為如此稱呼，等於為這個包含了對這個反人類、反伊斯蘭精神的集團給予一個正名。下至民間，上至官方發佈，伊斯蘭國家稱呼ISIS為「Daesh」(داعش)，一個有明顯貶義，包含但不限於意指「佢地唔係野」或「一群無腦的人」。「Daesh」作為常用的名稱，即使上至外交部發言人，亦慣用這名。這說明，ISIS在伊斯蘭世界，是正宗的 過 街 老 鼠。

事實上，即使歐美亦漸開始停用「Islamic State」這個名稱，而轉用「Daesh」一詞。華文媒體直譯、並廣泛使用其名字「伊斯蘭國」，容易給予人種種「他們就是伊斯蘭正統」的錯誤印象。

在我在多次於MENA地區（Middle East and North Africa)地區遊歷的經驗中，ISIS幾乎稱得上是一個話題禁忌，容易招至與你對話的穆斯蘭的反感、被挑動，以及激動的陳述。任何意圖（即使以開玩笑的方式）對穆斯提出ISIS跟伊斯蘭教的關係的句子，都會被立即嚴正糾正。ISIS是當今伊斯蘭世界中的納粹，如果你不會對德國人敬納粹禮開玩笑，問他們是否都是希特勒；你也不會對任何穆斯林開類似ISIS的「玩笑」和暗諭。

不再說，從當刻局勢的更新來說，ISIS自上年年尾起，已經很難再稱得上「存在」。開口埋口在警隊fb留言「招惹ISIS」之論，一定比向清真寺正門射藍水遠更嚴重。開如此「玩笑」的人除了對國際時局現況完全沒認知外，也是對別人宗教完全沒有敏感度，程度可能比警方更離譜和髮指。

順帶一提的是，香港的穆斯林群體（當然也包括清真寺），主要由東南亞裔人士組成，香港的真阿拉伯裔人口很少，而且兩者間之間未必相容。用一個連發源地、目標都不在東南亞的ISIS，來描述一所由巴人主領的清真寺，實在是正宗九唔搭八。

（ISIS全名為Islamic state of Iraq and Levant；伊拉克和黎凡特伊斯蘭國，「黎凡特」指今天約旦、黎巴嫩和敍利亞地區）

—————————————————

「聖戰」（Jihad )是另一個經常被挪用來恥笑的字目。N年前讀書看過此字的來源，它變成今天大家慣常的理解，跟美國媒體一開始就具不懷好意地胡亂使用有關。總而言之，「聖戰」絕非等於戰爭，更非等於恐襲。

在伊斯蘭教義中，「聖戰」分大乘和小乘聖戰，較多人信奉的是小乘聖戰。「聖戰」字面上的意思是「努力、奮鬥」，奉主命成為阿拉喜悅的行為、或心靈克服慾望野心的征戰的，則為「小乘聖戰」，也是絕大部分穆斯林在追求和相信的、「王道」般的「聖戰」。

至於大乘聖戰沒錯跟戰爭有關，而且也明顯指向叛教者和危害伊斯蘭教者，但拜託，《可蘭經》對伊斯蘭教徒的戰爭法則，有著明文的規定和約章；其中包括但不限於：不能殺戰俘、不能奴役穆斯林的投降者。在動武方面，伊斯蘭教要求任何動武者一旦確實動武，需動以均稱、合理的比例和原則。總而言之，如果大家記得讀過中史的春秋時間，諸侯會因為禮樂問題而要打仗都要守規矩（宋襄公因敵軍正在渡河而拒攻擊，因不乎「禮法」），伊斯蘭的傳統戰爭觀不會比中國的道德要求低。

因而，虐殺戰俘、奴役伊斯蘭降者、迫害異教徒（在伊斯蘭帝國管治的年代，異教徒可繳人頭稅來保有祟拜自已宗教的自由）等ISIS做的措施，完全違反伊斯蘭的教義和基本原則。

伊斯蘭教除了大家廣知的什葉、遜尼派外，其實還林立蘇菲(Sufism)、瓦哈比(Wahhābiya)、阿拉維(Alawite)等眾多教派，在世界上許多特大災難恐襲發生時，包括但不限於巴黎恐襲、甚至九一一事件，伊斯蘭世界都有發弔唁，九一一發生時，伊朗民眾甚至上街哀悼。但因為他們不是白人，所以不會上國際新聞。所以連伊斯蘭世界中實情有非常廣大的信眾，非常不滿這些暴力和不人的手段，世界仍永遠無法知道。

—————————————————

警司余唔識嘢，被指她身為女性而不尊重進清真寺的要求。其實穆斯林沒有咁煩膠，無論是否旅遊區，不信者進寺，在我的經驗中，也不見得每每凡事吹毛，知你是亞洲人on99條尺其實會鬆好多。當然基本尊重要有，但那種骨子裡都是想笑穆斯林／曲線深化sterotype的做法可諸。

懇請廣傳這文，並停止這種對香港穆斯林社群的二次傷害。

更多實用資訊及抗爭錦囊

By 王典皓

Push

跟本得班賤種三毛黑警會講

幫推

推！

見到D comments 根本就唔係真係尊重人地宗教既內涵
真主至大根本唔適合係呢d論壇用
你唔係誠心信奉真主講出黎根本就係褻瀆緊人地既信仰

其他又咩聖戰 ISIS 欺善怕惡
屌 根本成班人就係聯想到人地恐怖主義
想借人地既力量黎嚇怕黑警
而唔係真心想connect人 至少動機同尊重 共融 根本扯唔上半點關係
穆斯林好多都係善良的人 佢地都唔鍾意比人扯上恐怖主義架
係你地學識咩係尊重前 根本就唔適合去connect穆斯林
做返陳述事實就算啦